\chapter{La misurazione degli esperimenti}\label{ch:lab_measures}

In questo capitolo si introdurranno concetti utili a progettare e organizzare esperimenti utili al fine di misurare la bontà dei modelli predittivi introdotti precedentemente. \\
Molto spesso si ha infatti la necessità di misurare, all'introduzione di un nuovo algoritmo, la bontà di quest'ultimo rispetto a quello usato in precedenza (in particolare si vuole dimostrare che le migliorie ottenute siano significative).\\
Esistono due strade per ottenere questo tipo di risultato: la prima strada è quella teorica ed è quella introdotta nel Capitolo \ref{ch:probabilistic_models}, con cui si vuole confrontare l'algoritmo con uno ideale e dimostrarne quindi la tendenza all'ottimo, mentre la seconda è quella presentata di seguito e più sperimentale. \\
Si tratta di lanciare lo stesso esperimento con i due 8o più) algoritmi che si vogliono confrontare e verificarne i risultati di performance.

\section{Accuratezza attesa}

Nel Capitolo \ref{ch:introduction} abbiamo introdotto le tabelle di contingenza, ovvero tavole che riportano per riga gli esempi veramente positivi e veramente positive e per colonna le rispettive predizioni. Riportiamo di seguito un esempio. \\
\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.65\linewidth]{./Images/RecallAccuracy}
	\caption{Esempio di Tabella di Contigenza}
	\label{tblaccrecall}
\end{figure}
Quale misura si può utilizzare per confrontare questo modello con altri?
Al fine di tracciare la curva roc abbiamo visto che si considera il true positive rate nell'asse delle ordinate, ovvero $60/80 = 0.75$, mentre sull'asse delle ascisse avremo il true negative rate, ovvero $20/20$. L'accuratezza è invece data dal rapporto tra i valori predetti correttamente e la totalità degli esempi, ovvero $(60+20)/100$. Ma sono misurazioni attendibili? In realtà, il dataset ha una prevalenza di esempi positivi e quindi la alta capacità di riconoscere esempi negativi è annacquata dal numero esiguo. Se gli esempi negativi e positivi fossero distribuiti uniformemente la media tra il tpr e il tnr (ovvero l'\emph{average recall} sarebbe una misurazione attendibile ($0,88$). \\
Essendoci una prevalenza di esempi una classe, l' \emph{average recall} è leggermente fuorviante e occorrerebbe tenere conto di questa discremanza nel dataset. Tuttavia questo non si può fare in modo così semplice. \\
Il dubbio naturale che ci si pone è quindi se è meglio considerare più attendibile l'average recall oppure l'accuratezza. La risposta è che l'accuratezza dovrebbe essere usata (nonostante tende a favorire la classe predominante) se ci si aspetta una distribuzione affidabile per il dominio che si considera e non sono per il test set del caso particolare che stiamo trattando (nel caso di dataset di campioni di persone, il numero di malati di sla è verosimilmente in netta minoranza).\\
Se non sappiamo nulla circa la frequenza degli esempi nelle altre istanze del dominio, calcolando l'average recall fa una media senza soppesare in alcun modo la maggior o minor presenza di esempi nelle due classi potrebbe essere la soluzione migliore in quanto la misura predittiva è idealmente più stabile. \\
Supponiamo di avere due classificatori costruiti sullo stesso dataset e che si comportano l'uno prediligendo l'average recall come misura maggiore in valore assoluto e la seconda prediligendo invece l'accuracy in quanto ha un forte squilibrio nel numero di esempi positivi. Introducendo ora un caso in cui abbiamo ancora un dataset in cui il (forte) sbilanciamento è a favore del numero di esempi della classe negativa, ed in particolare sale vertiginosamente il numero di true negative.
Abbiamo già precedentemente introdotto i concetti di \emph{precision}, cioè la capacità del classificatore di classificare correttamente l'insieme degli esempi positivi, e la \emph{recall}, che considera solo la riga dei true positivi e misura quanto sia corretto il classificatore nel "richiamare" come positivi gli esempi tali. \\
Sia la precisione che la recall non considerano quindi gli esempi correttamente predetti negativi, che in questo caso abbiamo visto essere però particolarmente numerosi. \\ La F-meausures è la media armonica tra queste ultime due misure, tenendole ugualmente in conto. \\
Si nota in generale che è molto difficile per un classificatore ottenere una buona precision e contemporaneamente una buona recall. I classificatore sono spesso, in tal senso, polarizzati verso una delle due misure in quanto se vuole tenere alta la precision tenederà a voler predire talmente tanti esempi come positivi da sbagliare e predirne alcuni come tali quando non lo sono, oppure per mantenere la recall alta richiamando molti esempi positivi sbaglia abbassando la precision.\\ 
Quindi la F-measure riesce a considerare contemporaneamente questi due aspetti, a scapito di dar merito all'algoritmo di classificare correttamente gli esempi negativi (è "polarizzata" verso i positivi). \\
Se volessimo invece valutare la capacità di un algoritmo di fare ranking corretto, quindi di ordinare gli esempi predicendone la classe di apparteneza occorrono altre misure. Consideriamo il rank in figura \ref{fig:exrank} in cui prima vengono predetti due esempi positivi, poi due esempi negativi, poi ancora un esempio positivi ed infine ancora un esempio negativo. \\
In questo caso il ranker commette due errori in quanto ciascuno degli esempi predetti negativi vengono predetti prima del terzo esempio positivo (il terzo esempio negativo non provoca invece nessun errore). Quindi, su un totale di 9 possibili posizione dei 3 esempi per entrambe le due classi, avrà un \emph{AUC} (Area Sotto La Curva che afferma la bontà della predizione del ranker) di $7/9$.
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.65\linewidth]{./Images/RankingMeasureExample}
	\caption{Example of ranking}
	\label{fig:exrank}
\end{figure}
Introduciamo ora delle relazioni rispetto alla capacità del ranker, per ciascuna delle possibili alternative, di avere un certo rate di predizione della classe positiva. \\
Dato il ranking, vi sono diverse possibilità per il classificatore di agire. Potrebbe ad essempio fissare la soglia sul primo esempio, considerando come negativi tutti i successivi e in tal caso otterrebbe un accuratezza di $3/6$ e un tpr è $0$ poichè nessun esempio positivo viene predetto. Se invece la soglia venisse spostata, l'accuratezza salirebbe a $4/6$ così come anche il tpr sarebbe uguale ad $1/6$ e spostando ancora si ottiene l'accuratezza a $5/6$ e un tpr di $2/6$ e così via.\\
Esiste intuitivamente un legame tra l'accuratezza e la AUC. L'accuratezza aspettata da tutte le possibili soglie è 
$$
(3+4+5+4+3+4+3)/(6 \cdot 7) = 26/42
$$
Questo legame è data dalla formula
$$
Accuracy = \frac{n}{n+1}\cdot \frac{2AUC - 1}{4} + \frac{1}{2} = \mbox{(nel nostro caso) } 5/42 + 1/2 = 26/42
$$
Quindi riusciamo ad ottenere una valutazione (pesata sulla sua probabilità) dell'accuratezza grazie all'AUC. \\
Quindi in generale:
\begin{itemize}
	\item Abbiamo già detto come l'accuratezza sia una misura attendibile qualora il nostro dataset è rappresentativo del caso più generale
	\item L'average recall è in vece adatta qualora non conosciamo nulla riguardo il caso più generale, che facendo una media uguamente pesata è più adatta quando alle classi vogliamo attribuire uguale peso.
	\item Precision e Recall funzionano bene quando vogliamo ignorare i valori classificati correttamente negativi
	\item Il TPR e AUC (collegata all'accuratezza attesa come visto) sono utili se siamo interessati in un contesto di ranking
\end{itemize}

\section{Come effettuare le misurazioni}
Abbiamo finora visto che non si può prendere una misura e usarla a prescinde, ma esiste in realtà una pluralità di misure e occorre valutare quale sia la migliore da considerare per il nostro scopo. Ma come valutare le misure di performance viste? Come progettare i nostri esperimenti? \\
È chiaro che qualunque misura è soggetta ad errore e quindi, effettuate diverse misurazioni, possiamo ottenere e discutere la varianza ($\sigma ^2$) delle misurazioni e ottenere così il valore medio dell'insieme di misurazioni, che sarà sicuramente più stabile rispetto alla successione delle semplici misure (poiché soggette ad errore). \\
Su queste, supponiamo k, misure, il calcolo del valor medio ci consente di abbassare la varianza di un fattore k poiché per un k sufficientemente alto la varianza della stima si aspetta essere più bassa rispetta alla varianza $\sigma ^2/k$, infatti con n campioni indipendenti presi da quei k, dalla \emph{legge dei grandi numeri}
$$
Var(\overline{X}_n) = Var(\frac{1}{n}(X_1 + \cdots + X_n)) = \mbox{ (applicheremo qui le proprietà della varianza) } \frac{1}{n^2}Var(X_1 + \cdots + X_n) = \frac{n \sigma ^2}{n^2} = \frac{\sigma ^2}{n}
$$
Ed ecco che ci accorgiamo che la varianza campionaria è più bassa rispetto alla varianza della popolazione (sotto l'assunzione che tutti i campioni siano indipendenti).\\
Trasponiamo allora l'esempio sulle misure della accuratezza di un classificatore che considera molti esempi.
Abbiamo allora un dataset formato da n esempi e vogliamo capire se il classificatore predirà correttamente su questi esempi tutti indipendenti. Essendo tali gli esempi, la correttezza della predizione è una variabile aleatoria, rappresentabile con una distribuzione bernoulliana (variabile binaria casuale con probabilità di successo/fallimento incognita). Considereremo come successo il caso in cui il classificatore predica correttamente sull'esempio. Avendo n esempi la miglior stima è data dal rapporto $\widehat{a} = A/n$ dove $A$ è il numero di esempi classificati correttamente. Essendo nel caso di una variabile bernoulliana, la varianza è data da $a(1-a)$. Se mediamo rispetto a tutte le possibili istanze n la varianza (della stima di accuratezza che è incognita) sarà intuitivamente
$
a(1-a)/n
$
Siccome abbiamo visto come la varianza si riduce proporzionalmente all'aumentare dei campioni, quello che vogliamo fare al fine di migliorare la nostra valutazione è ripetere la stima dell'accuratezza tante volte (ovvero per k campioni indipendenti) e la varianza così risultante sarà più stretta di quella originaria. In tale ottica la formula sarà (dividendo per k-1 invece di k perché il campione è ridotto, solitamente 10):
$$
\frac{1}{k-1}\sum_{k}^{i=1}(\widehat{a}_i - \overline{a})^2, con \overline{a}=\frac{1}{k}\sum_{k}^{i=1}\widehat{a}_i = \mbox{valor medio delle stime}
$$
Purtroppo però, spesso non abbiamo un dataset grande a sufficienza per selezionare al suo interno k partizioni ciascuna con un numero discreto di esempi indipendenti. In questi casi occorre applicare la procedura della \emph{Cross-Validation}: si formano k partizioni ramndom di cui una viene usata come test set indipendenti, su cui testare il modello, e le rimanenti k-1 saranno i training set per produrre il modello. I training set non sono realmente indipendenti poiché condividono k-2 partizioni, ma il test set è realmente indipendente rispetto al training set considerato (e i rispettivi esempi vengono quindi mantenuti separati). Così facendo stiamo praticamente calcolando la bontà di generazione del modello da parte dell'unico algoritmo di induzione usato durante le singole fasi di training (che produrranno appunto modelli diversi fra loro).\\
Il suggerimento è quindi quello di utilizzare la Cross Validation per valutare diversi modelli e per decidere eventuali iperparametri, e poi dopo i vari tentativi selezionare i tratti distintivi migliori (iperparametri appunto) per costruire un unico modello valido su tutto il training set, la cui accuratezza sarà verosimilmente quella ottenuta mediamo sulle k partizioni durante la fase di Cross-Validation.\\
Per decidere il numero di k partizioni bisogna considerare che ognuno deve contenere un numero sufficiente di esempi, poiché altrimenti la legge dei grandi numeri che ci permette di effettuare un numero sufficiente di stime indipendenti non vale più. \\
Se non si hanno un numero adatto di esempi (centinaia) si può sfruttare il caso estremo della cross validation \emph{leave-one-out} (o statistica jacknike) in cui il numero delle partizioni viene messo uguale al numero degli esempi, avendo a questo punto n-1 esempi in ciascuna delle k-1 partizioni e un esempio singolo che funge da test set. \\
Ogni volta che stimiamo l'accuratezza avremo uno 0 o un 1 (l'unico valore di verità possibile) che verrà poi mediato sulle k (=n) partizioni, rendendo particolarmente applicabile questa tipologia di cross validation quando supponiamo una distribuzione normale. \\
Nel caso in cui il dataset sia invece sbilanciato per qualcuna delle classi si può pensare di applicare la cross validation \emph{stratificata} in cui la selezione degli esempi per ciascuna delle partizione è casuale ma il numero contenuto è rappresentativo del dominio (altrimenti si rischierebbe di avere partizioni nulla o comunque non significative).
\section{Esempi di cross validation}
Abbiamo una tabella rappresentante i risultati di tre algoritmi e supponiamo di applicare una \emph{10-folds} cross validation. \\
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{./Images/CrossValidationExample}
	\caption{Esempi di dati estrapolati dall'applicazione di tre algoritmi di apprendimento}
	\label{fig:crossexample}
\end{figure}
Le due ultime righe della tabella indicano la media delle accuratezze ottenute per ciascun algoritmo e la deviazione standard (radice quadrata della varianza). \\
Guardando la tabella potremmo concludere che il Decision Tree vada meglio degli altri, seguito da nearest neighbour e infine Naive Bayes. Tuttavia, sebbene l'accuracy sia inferiore, la deviazione standar è più piccola per Naive Bayes rispetto ad esempio a Nearest Neighbour (non ci sorprende dato che una predizione basata solo sui vicini può essere deviante). 

\section{L'interpretazione delle misurazioni}

Non sappiamo quindi fino a che punto dei dati di questo tipo possano essere esaustivi per trarre le conclusioni a cui siamo interessati. Occorre più che altro effettuare analisi statistiche al fine di confermare o meno che le differenze osservate siano realistiche o meno.

Quello che facciamo è riprendere la teoria degli intervalli di confidenza, in particolare prenderemo una stima $\widehat{a}$ ottenuta dalla cross-validation e ne studieremo la distribuzione rispetto ad un ipotetico valore a noi sconosciuto ma che andremo ad approssima calcolando la deviazione standard $\sigma$ calcolata rispetto alla formula della binomiale vista nella sezione precedente. \\
Dagli intervalli di confidenza sappiamo che supponendo di conoscere la stima dell'accuratezza e la deviazione standard $\sigma$, andiamo a vedere l'attendibilità della stima tramite la sua appartiene ad un intervallo di confidenza. \\
Per esempio possiamo andare a stimare la verosomiglianza (la \emph{likelihood}) che una stima ricava intorno ad un certo valor medio con una ampiezza dell'intervallo pari un certo numero di volte la deviazione standard. Nel nostro esempio, con una deviazione standard pari a \textpm1 otterremmo un  68\%, che indica che 68 volte su 100 le stime ricadono in quell'intervallo. Ampliando l'intervallo (e accettando quindi una minor accuratezza nella stima) ci aspettiamo che il numero di stime incluse cresca ed infatti con un intervallo pari a due volte la deviazione standard il \emph{livello di confidenza} sale al 95\%. \\
Se il numero degli esempi è sufficientemente elevato possiamo approssimare graficamente la binomiale con una funzione gaussiana costruita attorno a un certo valore medio \emph{a} dell'accuratezza (incognita) con una certa deviazione standard $\sigma$. Se calcoliamo l'integrale intorno al valor medio e considerando una ampiezza di $\sigma$ l'area sotto la curva ci darà la liklihood (che abbiamo appena visto essere la probabilità con cui una stima ridace in quella zona), mentre, essendo l'integrale sull'intera curva massimo uguale ad 1 (poichè è una probabilità) si ottiene che la probabilità che la stima cada al di fuori dell'area dell'intervallo di confidenza è  $1-C$, ovvero $\frac{1-C}{2}$ a sinistra e a destra di a. Ampliando $\sigma$, il valore $\frac{1-C}{2}$ scende: l'obiettivo per uno studio coerente è proprio fissare un sigma corretto. \\
Mentre nell'immagine \ref{fig:confinter} a destra troviamo raffigurato quanto abbiamo appena provato a riassumere, ovvero i valori della confidenza per gli intervalli più comuni. In particolare il $ 95.4 \% $ di confidenza è già un buon risultato che lascia fuori dall'intervallo una quantità esigua di stime. \\
Se le stime che vogliamo valutare riguardano solamente una coda della gaussiana possiamo facilmente valutare l'integrale sotto questa parte della funzione rappresentata. \\

Ricapitolando quanto appena detto, visto che per il calcolo dell'intervallo di confidenza utilizziamo la varianza, quest'ultima la possiamo calcolare tramite l'applicazione della binomiale data da $\widehat{a}(a-\widehat{a})$. Per il resto, se il numero degli esempi è sufficientemente alto, possiamo approssimare la binomiale con la curva gaussiana, che la preferiamo in quanto simmetrica e quindi ci permette di effettuare calcoli semplificati. Ma questa assunzione è valida solamente se vale la disuguaglianza $na(1-a)\geq5$, altrimenti occorrerà usare realmente la binomiale. \\.

\section{Esempio di valutazione dell'intervallo di confidenza}

Supponiamo di aver eseguito un esperimento verificando che 80 esempi su 100 sono correttamente classificati. La nostra stima dell'accuratezza è ovviamente $ \widehat{a} = 0.80 $. La varianza sarà invece 
$$
\widehat{a}(1-\widehat{a})/n = 0.80 \cdot 0.20/100 = 0.0016
$$
da cui la deviazione standard $\sqrt{0.0016} = 0.04$.\\
Verifichiamo poi che $n\widehat{a}(1-\widehat{a})\geq5$ ed effettivamente lo è ($=16$), quindi possiamo calcolare l'intervallo di confidenza utilizzando come approssimazione la gaussiana. Impostiamo l'intervallo attorno al valore supponendo che la stima sia il vero valore dell'accuratezza, allora avremo ad esempio i seguenti intervalli di confidenza:
\begin{itemize}
	\item $[0.76, 0.84] \mbox{considerando un intervallo } \mu \pm \sigma = 0.8 \pm 0.04, \mbox{ ottendendo una percentuale di confidenza pari al } 68\%$
	\item $[0.72, 0.88] considerando un intervallo \mu \pm 2\sigma = 0.8 \pm 0.08, , ottendendo una percentuale di confidenza pari al 95\%$
\end{itemize}
Se però riduciamo n, ad esempio perché cambiano dataset considerandone uno con solo 50 esempi di cui 40 correttamente classificate, da cui un'accuratezza sempre del 80\% ma una deviazione standard di 0.06 gli intervalli di confidenza considerando intorni con distanza sempre di $\sigma$ e $2\sigma$ sarebbero:
\begin{itemize}
	\item $[0.74, 0.86] \mbox{ con distanza } \sigma$
	\item $[0.68, 0.92] \mbox{ con distanza } 2\sigma \mbox{ e confidenza pari al } 95\% $
\end{itemize}
Si nota inoltre che con un dataset di soli 30 esempi la approssimazione tramite gaussiana non è più possibile e occorrerebbe usare i valori tabulati della binomiale al posto della gaussiana.
\section{Conclusioni}
Ma come usare correttamente gli intervalli di confidenza? Gli intervalli di confidenza sono delle stime per fare delle approssimazioni sulle stime di accuratezza che possiamo osservare durante le misurazioni. Non sono affermazioni sul valore vero del parametro che ricordiamo essere incognito. In pratica quello che facciamo è fissara una accuratezza e sperare che sia quella reale, costruendo un intorno con questo valore al centro. Se le stime che escono dall'area considerata all'interno dell'intervallo di confidenza sono (probabilmente) molto poche allora la nostra valutazione era corretta, altrimenti l'accuratezza stimata era errata. In generale, comunque, non possiamo dire che ci aspettiamo che il valore reale dell'accuratezza sia all'interno di quell'intorno, poichè non sarebbe corretto senza conoscere le probabilità a priori delle stime e delle accuratezze vere. Possiamo solamente dire che assumendo una accuratezza reale pari a $0.80$, la probabilità che una misurazione m ricada nell'intervallo [0.72,0.88] è 0.95. \\

\section{Le ipotesi nulle e il p-value}
Possiamo tuttavia utilizzare un ragionamento simile per testare una particolare ipotesi nulla che abbiamo su a (il valore vero del parametro). \\
Con questo metodo si effettua una ipotesi nulla derivante dall'andamento della curva, si calcola una certa deviazione standard e con questa si può calcolare l'ampiezza dell'intervallo di confidenza.\\
Per esempio, supponiamo che la nostra ipotesi nulla sia che la accuratezza reale sia 0.5 e che la deviazione standard derivante dalla distribuzione sia quindi  $\sqrt{0,5(1-0.5)/100} = 0,05$.
Data una nostra stima del 0.80 possiamo calcolare il \emph{p-value}, che è la probabilità di ottenere una misurazione dello 0.8 o più alta data l'ipotesi nulla. \\
Il p-value è poi confrontato con una data soglia solitamente molto bassa (pensiamo per ora ad un $\alpha = 0.05$, a cui corrisponde una confidenza dello 0.95). \\
L'ipotesi nulla sarà rigettata nel caso in cui il p-value è al di sotto della soglia $\alpha$, e nel nostro caso $p=1.9732 \cdot 10 ^ {-9}$

\section{Paired t-test}
La complicazione sta nel fatto che nella realtà spesso non disponiamo della deviazione standard (e a volte nemmeno della sua stima). Questo significa che l'utilizzo di una distribuzione gaussiana potrebbe risultare troppo incerta. La distribuzione che si utilizza avrà sempre una rappresentazione a campana, simmetrica e centrata intorno al valor medio come la distribuzione normale ma leggermente (vedremo a breve in base a cosa) più alta nelle due code in modo da accettare una maggiore incertezza negli estremi: la chiamereno \emph{t-distribution}. \\
Il \emph{Paired $t$-test}s è un test che assume parecchia rilevanza nella Cross-Validation. \\
Per una coppia di algoritmi viene calcolata la differenza di accuratezza in ciascuna partizione. La nostra ipotesi nulla è che la differenza sia 0, in modo che ogni differenza nella performance è attribuita alla scelta. Si calcola quindi un p-value usando la distribuzione normale, e rifiutiamo l'ipotesi nulla se il p-value è sotto la nostra soglia $\alpha$. \\
La t (di Student) è una distribuzione con valori tabulati nel numero delle osservazioni che decide il numero di \emph{gradi di libertà}, parametro che determina in quale misura avviene questo prolungamento delle code: nel nostro caso equivale a $1-\mbox{il numero di partizioni}$ poichè la partizione finale è completamente determinata dalle precedenti

\subsection{Esempio di applicazione del Paired t-test}
Vediamo un esempio in, riportato in figura \ref{fig:tpairex}, in cui l'ipotesi nulla è che la differenza venga da una distribuzione normale e deviazione standard sconosciuta. \\
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.65\linewidth]{./Images/TPairedExample}
	\caption{Esempio di applicazione del t-paired test}
	\label{fig:tpairex}
\end{figure}
Il p-value, indicato nell'ultima riga è calcolato dall'uso della t-distribution on $k-1=9$ gradi di liberà e solamente la differenza tra naive bayes e i decision tree è significante con $\alpha = 0.05$.\\
Si precisa che stiamo solamente valutando coppie di algoritmi.

\section{Wilcoxon's signed-rank test}
Il t-test non è appropriato per dataset multipli poichè non è possibile misurare le performance tra più dataset alla volta (le differenze ottenute non potrebbero essere confrontate, ad esempio perchè i dataset potrebbero avere cardinalità diverse e non sarebbero osservazioni omogenee). \\
Per poter effettuare test di questo tipo è necessario utilizzare test appositi, come il \emph{Wilcoxon's signed-rank test}. L'idea di quest'ultimo è di effettuare un rank (in ordine crescente) sulle difference di performance in valore assoluto. \\
Si calcola quindi la somma algebrica tra i rank positivi e negativi separatamente e si considera come statistica di test la sommatoria minore.\\
Come accade spesso, per un ampio numero di dataset (almeno 25) questa statistica può essere considerata come una distribuzione normale, altrimenti si dovrà ricorrere alle tabelle. \\
Il \emph{Wilcoxon signed-rank test} assume che una ampia differenza di performance è migliore rispetto ad una minore, ma d'altra parte non fa assunzioni circa la loro commensurabilità. \\
Inoltre il test è "\emph{non-parametrico}" che, nella terminologia della statistica, significa che non c'è alcuna assunzione circa la distribuzione (mentre nel caso precedente assumevamo la t-distribution) e possiamo dire che il test è meno sensibile agli \emph{outliers}. I test parametrici (come il t-test) sono in genere più forti ma possono essere molto fuorvianti quando la distribuzione assunta non è corretta.

\subsection{Esempio di applicazione del Wilcoxon's signed-rank test}
Supponiamo di aver ottenuto, dall'applicazione di due algoritmi su 10 dataset, i rank riportati in figura \ref{wilcex}, tramite ordinamento dei valori assoluti delle differenze di accuratezza.
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.65\linewidth]{./Images/WilcoxonExample}
	\caption{Ranking ottenuto dall'applicazione di un certo algoritmo su 10 dataset}
	\label{wilcex}
\end{figure}
La somma dei rank per le differenze positive è $1+5+2 = 8$, mentre per quelle negative è $4+8+9+6+7+3+10=47$. Il valore critico per i 10 dataset, tabulato e associato ai diversi valori di confidenza (per noi $\alpha = 0.05$) è 8, che devrà essere confrontato con la somma minore tra le due ottenute prima (nel nostro caso sarà la somma dei rank con valori positivi). Se la più piccola delle due sommatorie è minore o uguale ad 8 (valore critico), l'ipotesi nulla secondo cui i rank sono distribuiti ugualmente per le differenze positive e negative non è valida. In questo esempio ricadiamo proprio in questa casistica.

\subsection{Confrontare diversi algoritmi su più dataset}
Se vogliamo invece valutare $k$ algoritmi su $n$ dataset occorre utilizzare test specifici per evitare che il livello di confidenza decada ad ogni confronto tra coppie di algoritmi. \\
Il test di cui stiamo parlando è il \emph{Friedman test}. \\
Così come il Wilcoxon's signed-rank test, anche questo test è basato su un ranking e non fa alcuna assunzione riguardo la distribuzione delle misurazioni (cioè il test è non-parametrico). \\ L'idea è quella di effettuare un ranking sulle performance dei diversi algoritmi applicati a ciascun dataset, da quello che si è comportato meglio al peggione. \\
Sia $R_{ij}$ il ranking dell'algoritmo j-esimo per l'i-esimo dataset, e sia $R_j = \sum_{i}R_{ij}/n$ il ranking medio dell'algoritmo j-esimo. Sotto l'ipotesi nulla che tutti gli algoritmi mantengano una certa performance media, $R_j$ dovrebbe attenersi a questa performance. Per questo, calcoliamo le seguenti quantità:
\begin{itemize}
	\item Il rank medio $\overline{R} = \frac{1}{nk}\sum_{ij}R_{ij} = \frac{k+1}{2}$
	\item La somma degli scarti quadratici $n\sum_{j}(R_j - \overline R(^2))$
	\item La somma delgli scarti quadratici $\frac{1}{n(k-1)}\sum_{ij}(R_{ij} - \overline{R})^2$
\end{itemize}
Si nota un'analogia col clustering in quanto, la terza misura rappresenta una sorta di distanza da un rank "centroide" (che vogliamo essere ampia), mentre la terza misura rappresenta la distanza su tutti i rank.\\
La statistica di Friedman è data dal rapporto tra il secondo valore a numeratore e il terzo valore a denominatore.

\subsection{Esempio di applicazione del Friedman's test}
Riportiamo una tabella di esecuzione dalla quale abbiamo dato esaustiva spiegazione nella sottosezione precedente.
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{./Images/FriedmanTest}
	\caption{Esempio di applicazione del Friedman test}
	\label{fig:fredex}
\end{figure}
Calcoliamo quindi 
\begin{itemize}
	\item $\overline{R}=\frac{k+1}{2}=2$
	\item $n\sum_{j}(R_j - \overline R(^2)) = 10 \cdot \lceil(2.3-2)^2+(1.6-2)^2+(2.1-2)^2\rceil = 10 \cdot 0.26 = 2.6$
	\item $\frac{1}{n(k-1)}\sum_{ij}(R_{ij} - \overline{R})^2 = 1$
\end{itemize}
La statistica di Friedman sarà quindi $\frac{2.6}{1}=2.6$
Il valore critico per $k=3$ e $n=3$ con $\alpha=0.05$ è $7.8$, quindi l'ipotesi nulla è valida e ciò significa che tutti gli algoritmi mantengono una performance standard. \\
Viceversa, se immaginassimo che i rank medi ottenuti fossero stati 2.7, 1.3 e 2.0 avremmo dovuto asserire che l'ipotesi nulla non sarebbe stata valida.

\section{Post-hoc tests}
Il test di Friedman ci suggerisce una conclusione globale circa la similarità dei k algoritmi considerati, ma una volta effettuato, occorrerà applicare un \emph{post-hoc test} per capire quale sia effettivamente il migliore confrontante le performance a coppie. \\
Anche questo test non è parametrico.\\
L'idea è di calcolare la \emph{differenza critica (CD)} data dalla formula dettata dal \emph{Nemenyi test}:
$$
CD = q_\alpha \sqrt{\frac{k(k+1)}{6n}}, \mbox{ dove } q_\alpha \mbox{ dipende da } \alpha \mbox{ e da } k
$$
Se supponiamo, per esempio, di aver ottenuto dall'applicazione di 3 algoritmi su 10 dataset, rank medi pari a 2.7, 1.3 e 2.0 allora otterremmo una CD pari a 1.047. \\
Se andassimo quindi a calcolare $2.7-1.3=1.4>1.047$ arriveremmo alla conclusione che questi due algoritmi sono sufficientemente diversi fra di loro (grazie a questo confronto a coppie effettuato mediante la critical difference).

\subsection{Bonferroni-Dunn test}
Variante del Nemenyi test per il calcolo della differenza critica è il \emph{Bonferroni-Dunn test} in cui il termine $q_\alpha$ è diverso, in relazione al fatto che si effettuano $k-1$ confronti di coppie e non $k(k-1)/2$. In definitiva questo test rifiuterà ipotesi un po' più frequentemente rispetto al test di Nemenyi. \\
Per esempio se $\alpha = 0.05$ e $k=3$ avremo $q_\alpha = 2.241$.

\subsection{Rappresentazione grafica del post-hoc test}
Graficamente possiamo rappresentare i risultati di questi test andando a calcolare la differenza critica e rappresentandola come un segmento ampio quanto il suo valore stesso e andando a confrontare le differenze di rank medi osservati confrontandoli con l'ampiezza del segmento. \\
Nel primo caso, con Nemenyi test, in pratica si individua nell'asse delle ascisse il punto rappresentate l'average rank di ciascuno degli algoritmi che vogliamo confrontare, e si collegano due punti riferiti a due algoritmi con un segmento, evidenziandone la distanza che dovrà essere minore rispetto al segmento campione rappresentante prorpio la CD.\\
Nel secondo caso si individua il punto dell'average rank di un algoritmo selezionato, si disegna simmetricamente rispetto a questo due CD, e si vede quali altri algoritmi non eccedono il segmento della CD, ovvero quelli che non saranno significativamente diversi rispetto all'algoritmo "pivot".\\
La figura \ref{fig:CDdiagram} si vede riportato un esempio di quanto appena spiegato.
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{Images/CDDiagram}
	\caption{Rappresentazione grafica dela CD utilizzata graficamente.}
	\label{fig:CDdiagram}
\end{figure}